# Класс Preview

Управление Thumbnails в одном файле

> - Требования
> - Установка
> - Настройка
>    - Настройка типов
>       - Виды преобразований
>           - трансформация
>           - фильтры
> - Использование


Класс позволяет управлять preview изображений на своем сайте,
используя лишь файл конфигурации.

## Требования

- PHP7
- php-gd
- Поддержка `.htaccess`

## Установка

1. Загрузите файлы из репозитория в папку сайта доступную по http.

2. Настройте конфигурационный файл под ваши нужды и согласно настройкам вашего сервера.

## Настройка

1. Убедитесь, что папка, в которую вы распаковали файлы доступна для создания папок и файлов php-скриптами. 

2. Создайте в папке конфигурационный файл `config.php`. Он должен возвращать массив, со следующими ключами:

- `types` - (обязательный) - единственный обязательный параметр, представляющий из себя массив
разных типов thumbnails, где ключ - название типа, значение - массив параметров (см. ниже).
- `debug` - (опционально) - если поставить значение `true` или приводимое к нему, то при возникновении ошибок,
вместо thumbnail будет возвращаться страница с описанием ошибки. В ином случае при возникновении ошибки,
возвращается заголовок 404.
- `root` - (опционально) - по умолчанию путь до оригинальных изображений должен указываться
относительно `DOCUMENT_ROOT` сайта. Если вам нужно изменить это правило, вам нужно передать в параметре  `root`
полный путь к папке, от которой следует искать файл, например, `/var/www/example.com/webroot/images`.
- `url` - (опционально) - путь от корня сайта, к папке, в которой должны лежать thumbnails
(то есть, к той, в которую вы распаковали файлы), например, `/thumbnails/`. По умолчанию - `/preview/`.
    
### Настройка типов

Каждый тип должен иметь свое название и набор свойств для создания thumbnail.

Название одновременно является ключом массива, частью url к thumbnail,
а также названием папки для созданных thumbnails со всеми вытекающими требованиями к допустимым символам.

Параметры типа передаются в формате массива со следующими ключами:

- `transform` - (обязательный) - массив необходимых преобразований над изображением.
Ключом является вид преобразования (используются константы класса `Preview`),
значением - набор параметров преобразования
(различный для каждого вида, см. описание ниже).
- `allowed` - (опционально) - регулярное выражение, согласно которому определяется необходимость делать thumbnail.
Добавлено для того, чтобы не создавать лишних thumbnails. Если опущено, то делает preview из всех изображений сайта.

#### Виды преобразований

Все преобразования делятся на два вида: трансформацию и фильтры.
Так как фильтры используют попиксельную обработку изображения,
рекомендуется прописывать их после трансформации (уменьшения) изображения.

Преобразования выполняются в том порядке, в котором они описаны.
Смена порядка может дать разные результаты.

Набор параметров для каждого преобразования различен.
Если преобразование не требует параметров, то в конфигурационном файле вместо параметров нужно указать `true`.
Если вместо параметров указать `false`, данное преобразование будет проигнорированно.

Если в качестве параметров преобразования требуется передать ширину и высоту, то,
если не указано иного, допустимо передать только один параметр.
В таком случае, второй (высота) будет воспринят равным первому (ширине). Более того,
если это единственный параметр, то допустимо передать его числом (а не массивом).
Таким образом, следующие параметры идентичны:
````
Preview::MAX_SIZE => [100, 100],
...
Preview::MAX_SIZE => [100],
...
Preview::MAX_SIZE => 100,
````

##### Трансформация

`ORIGINAL` - возвращает изображение без каких-либо преобразований.
Имеет смысл, если все медиафайлы хранятся в папке, недоступной по http.
Дополнительно можно ограничить доступ, разрешив вывод оригиналов
только для определенных изображений с помощьюпараметра `allowed` (см. выше). 

`FIX_SIZE` - создает thumbnail фиксированного размера,
уменьшая изображение и, если необходимо, обрезая по краям.
**Параметры:** ширина и высота конечного thumbnail.
По умолчанию обрезание происходит равномерно с обоих сторон.
Чтобы это исправить можно использовать третьим параметром константы:
`ALIGN_LEFT`, `ALIGN_CENTER` или `ALIGN_RIGHT` - а четвертым:
`VALIGN_TOP`, `VALIGN_MIDDLE`, `VALIGN_BOTTOM`, которые определят
в случае необходимости правила обрезания по горизонтали и вертикали соответственно.
Например:
````
Preview::FIX_SIZE => [60, 300, Preview::ALIGN_LEFT],
// Оставит при обрезании левую часть изображения
Preview::FIX_SIZE => [300, 60, Preview::ALIGN_CENTER, Preview::VALIGN_BOTTOM],
// Оставит при обрезании нижнюю часть изображения
````

`MAX_SIZE` - создает thumbnail, вмещающийся в указанную область.
Изображение сохраняет свои пропорции.
**Параметры:** ширина и высота области, в которую необходимо вместить thumbnail. 

`FIX_WIDTH` - создает thumbnail фиксированной ширины,
сохраняя пропорции изображения.
**Параметр:** ширина конечного thumbnail.

`FIX_HEIGHT` - создает thumbnail фиксированной высоты,
сохраняя пропорции изображения.
**Параметр:** высота конечного thumbnail.

##### Фильтры

`FILTER_GREY` - делает изображение черно-белым.

`FILTER_SEPIA` - делает изображение цвета сепии.

`FILTER_NEGATIVE` - делает изображение негативным.

`FILTER_3_COLORS` - в зависимости от яркости, делает цвет пикселя промежуточным между тремя цветами.
**Параметры:** 3 целых числа, означающих цвет (лучше передавать в формате 0xRRGGBB), от темного к светлому, например:
````
Preview::FILTER_3_COLORS => [0x000088, 0xFF8888, 0xFFFFFF],
````

`FILTER_BLUR` - делает изображение размытым. **Параметр:** размер матрицы,
влияющих на результат пикселей. По умолчанию - 3, то есть размер матрицы в таком случае: 3x3,
а результирующий цвет является средним из 8 окружающих и самого выбранного пикселя. 

`FILTER_MOSAIC` - делает мозаичное изображение.
**Параметры:** ширина и высота (по умолчанию равна ширине) плитки.

`FILTER_OLD_TV` - делает изображение на манер старого черно-белого телевизора.

`FILTER_TILT_SHIFT` - применяет к изображению горизонтальный эффект tilt shift.

`FILTER_ART` - применяет художественный эффект, прорисовывая контрастные детали.
Рекомендуется применять только на небольших картинках, например 100x100.

`FILTER_MULT` - делает изображение "мультяшным".
Рекомендуется применять только на небольших картинках, например 100x100.

## Использование

Дальнейшие действия очень просты.
Теперь, например, если вам необходимо получить превью типа `micro`(названия типов вы придумываете сами)
для изображения `/images/news/example.jpg`, вы просто вызывает url `/preview/micro/images/news/example.jpg`.

Если вы вдруг решили сменить настройки определенного типа thumbnail,
то просто после внесения изменений в конфигурационный файл, вам нужно удалить соответствующую папку.
Например, если вы сменили настройки для типа `micro`, вы просто удаляете папку `/preview/micro`,
а соответствующие thumbnails будут сформированы при следующем запросе.






